永恆的經典！SFC最經典的RPG盤點，快來看看有你心中的神作麼！

最好的RPG是什麼？這個問題恐怕有太多不同的回答，在下認為，從1993年起至1996年，在超級任天堂（SFC）主機上出現了一批的高質量RPG，並在許多方面都有了革命性的進步，許多作品更是有着劃時代的意義和超時代的水準，堪稱RPG的黃金時代。下面就由筆者與大家一起重溫下這些經典：

里程碑《最終幻想6》（《FINAL FANTASY Ⅵ》）

最終幻想系列的第六作，SQUARE在SFC上面的最後一部作品。第一款24Mbit的RPG，即使以現在的眼光來看，這款遊戲仍然是偉大的傑作。遊戲講述的是以地球為藍本的異世界的故事，以傳說的生物「幻獸」為中心，十六位經歷不同，立場各異的主人公為打破帝國的野心上演了一場場情義交織，令人迴腸盪氣的活劇。

在這款遊戲中使用了許多新鮮的系統，如ATB（即真實時間戰鬥系統，雖然不是最早使用的，但卻更為完美），並首創了必殺技輸入系統，魔石系統和召喚魔法，分組作戰系統，還有就是大量的迷你遊戲。另外，每名角色都有自己獨門的特技，這也給遊戲帶來了樂趣。

對於人物的刻劃，SQUARE做的無疑非常成功。女主角蒂娜是幻獸和人類的混血兒，對自身充滿懷疑和否定，但最後還是鼓起勇氣，為了朋友而戰；男主角洛克，看似玩世不恭，甚至有些滑稽，其實卻有着悲傷的過去和堅強的性格；還有落魄的帝國女武官莎莉絲；貴為領主，同時又是機械天才和花花公子的艾德；豪爽的武術家，艾德的孿生弟弟馬修……幾乎為每個人都可以寫一個故事－－而這是其它媒體幾乎不可能做到的。

遊戲的音樂也是一大經典，蒂娜的主題那略帶傷感的曲調，悠揚地奏出了命運的無奈，生死的無常；加源的主題讓人感到壓抑的怒火和澎湃的熱血；洛克的主題則輕鬆中帶着熱情；其中最令人稱道的就是遊戲中的愛情主題--也就遊戲中是那部歌劇的音樂了，那感人的旋律相信每一個玩過《FF6》的人都不會忘記。由於以上所說的這些方面是如此的出色，因而畫面就顯得相對薄弱了--但這只是以現在的眼光來看，在當時，《FF6》的畫面絕對是無出其右的。現在看來，《FF6》在劇情，系統和音樂方面仍然是極為優秀的，超過了絕大多數的電腦遊戲和次世代遊戲。在當年的SFC作品評選上，《FF6》幾乎囊括了所有與RPG有關的獎項。

「異類」的《時空勇士》（《LIVE A LIVE》）

與傳統RPG有着很大的不同，遊戲一開始分為六個部分，故事互不相關，分別是：原始篇、功夫篇、西部篇、幕末篇、現代篇、近未來篇和科幻篇。時間背景從原始時代一直到未來，空間背景從中國深山一直到宇宙星空。在六個故事完成後就可以進行第七個故事--中世紀篇。這款遊戲最了不起的地方就是各個故事無論是在劇情，畫面，音樂和風格上都有本質的不同，甚至連繫統都不完全一樣，但每個故事又都能敘述得完整而感人。而且對於氣氛的營造也有其獨到之處，例如在原始時代沒有文字，人物的交流和思想都用圖畫的形式表現。遊戲系統上採用了與以往完全不同的設計--戰鬥中生命力（HP）的減少只要戰鬥結束就能完全回復，而特技也不需要消耗任何如MP之類的數值，隨便就能用，唯一重要的就是時間，不論移動還是用強力特技都要耗時間，所以人物升級時行動速度是最要注意的數值。

《LIVE A LIVE》，名氣絲毫不亞於FF和浪漫沙加，雖然未能做成系列，但它永遠在FANS的心中奕奕生輝。Live-a-Live有7名主角，不僅每人都有一個獨立而精美的故事，而且系統也各不相同，包含了RPG，SLG，AVG，ACT等等，可謂是史無前例。當完成所有7人的劇情後，可以集眾人之力和總BOSS決戰；也可能因為其中的某一人世界觀發生變化而消滅所有其他主角。遊戲容量不大但是短小精幹，每個故事都需要全力以對，否則可能會飲恨而歸。

日本本土的《鬼神降臨傳》

原GB上「ONI」系列的正統RPG，BANPRESTO出品，16Mbit

通常RPG的世界都是以西歐中世紀時代為基礎的，但這款遊戲卻不折不扣是完全的日本貨。畫面、音樂、角色、特效，遊戲的各方面都努力營造出日本平安時代的氣氛，而且做得極為成功。劇情和系統都是相當典型的正規RPG，值得一提的是其中的畫面。遊戲中的戰鬥畫面可以說是又上了一個新台階，在某些方面甚至超過了著名的《FF6》，其中的魔法稱為「神降」，施用時天地色變，極具魄力（就當時而言）。雖然算不上是非常出色，但由於其獨樹一幟的風格，還是一款相當不錯的RPG。

《龍戰士2》（《BREATH OF FIRE Ⅱ》）

「龍戰士」系列的第2作，CAPCOM出品，24Mbit

是CAPCOM唯一的系列RPG，由於前作很受歡迎，於是推出了這一續作。基本上還是較為正統的作品。大約說的是具有龍族血統的主人公的冒險故事，劇情以喜劇為主，內容輕鬆幽默。但其中需要玩家作若干重要的選擇，一旦選擇出錯就會造成不堪設想的後果。遊戲中有許多迷你遊戲，如釣魚、捕獵等，更使遊戲變得輕鬆。

遊戲採用了很簡潔的系統，每人有相當於魔法的特技和一項特殊能力，沒什麼特別複雜的，比較適合初學者。對於人物個性的刻劃很成功，每個角色都具有鮮明的特點。如那個青蛙王子，相信玩過這款遊戲的人對它的形象和行為一定記憶猶新。其他方面如畫面、音樂都屬於中上水平，還是很令人滿意的。

這款遊戲一推出就獲得了一致的好評，甚至有相當數量的玩家認為其是系列中最好的。（超過了已於97年在PS上推出的《龍戰士3》）

飛躍！《時空之旅》（《CHRONO TRIGGER》）

仿「FF」系列的RPG，SQUARE出品，32Mbit

絕對的大手筆，可以說是繼《FF6》之後的又一個里程碑，第一款32Mbit的RPG，在畫面上有了質的飛躍。遊戲講述了主人公克羅諾的冒險故事，情節跌盪起伏，懸念叢生，而且內容緊湊，毫無托蹋冗長的感覺。雖然沒有《FF6》那樣宏大，但其中緊張和感人的效果卻毫不遜色。而且首創了時空的概念，使冒險不再是2D或3D，而是4D，玩家打聽一個事件或人物，問的不是「在哪裏？」而是「在什麼時代？」。這一切都帶來全新的感受。

系統上主要模仿《FF6》，使用了ATB，並使之更為完善，更能體現出真實時間戰鬥的緊張感。另外，遊戲還使用了不切換戰鬥畫面和多人組合技等令人耳目一新的系統，使正規RPG中一向被忽視的戰術的比重大大增加。遊戲人物是由鳥山明設計的，所以除了外形，連性格都接近其作品中的人物。看過鳥山明作品的玩家一定一眼就看得出。

前面已經說過，畫面是《時空之旅》的最大優點，其實這是一目了然的。那樣細緻的地形描繪，那樣艷麗的色彩，絕對已經超出了SFC的水準。也正是這樣才能使不切換畫面的戰鬥完全不顯得粗糙。音樂也很優秀，每個角色都有自己的主題。克羅諾的慷慨激昂，瑪爾的柔和動人，露卡的歡快輕鬆……其實在下最喜歡的還是魔王的主題，陰森恐怖。：）這款優秀的遊戲在95年度評選中囊括除了最佳音樂獎的所有RPG獎項，雖然這款遊戲的音樂也很不錯，但還有更好的，那就是－－

新A-RPG《聖劍傳說3》

著名A-RPG系列的第3作，SQUARE出品，32Mbit

雖然類型被分在A-RPG中，但其中「A」的比重卻不高，而且如劇情也超過了許多正統的RPG，所以這款遊戲改變了許多人對A-RPG的看法。遊戲中共有6位主人公，玩家可以從中任選3人進行冒險。每個角色都有獨特的性格和攻擊方式以及特技，而且不同主人公的冒險經歷和結局也略有差異，這就大大增加了遊戲的耐玩性，通常玩家都會玩上兩三遍。系統上又有了創新，新增加了轉職系統，雙打系統，氣力槽和超必殺技。而且A-RPG中一向難以設計的魔法也在這款遊戲中有了出色的體現。並且有很多體貼玩家的設計，如戰鬥可以不用手動控制，而交由電腦戰鬥。

畫面秉承了SQUARE的一貫作風，極其華麗，美麗的村莊、絢爛的原始森林、大魄力的魔法都是一流的。遊戲的音樂上的確有其獨到的優勢，尤其是片頭曲。在序章後，出現主人公踏上冒險之途的過程，同時螢幕下方滾動出現「聖劍傳說3」的字樣，這時背景音樂就是那首著名的片頭曲，以進行曲的節奏，雄壯有力，讓人感到主人公那破除一切障礙的決心，使人熱血沸騰。遊戲的中期音樂也很有特色，而且多樣化，詳細的在下也難以一一道來，有興趣的玩家自己去品味吧。

真A-RPG《天地創造》

正統A-RPG，ENIX出品，32MBit

與淡化操作要求的《聖劍傳說3》相比，《天地創造》顯然更為注意動作的要素。感覺中規中矩，單一的主人公，完全自由的動作操作……非常正統，所以這款遊戲可以說是在傳統的基礎上加以發展的結果。（不愧是ENIX）劇情比較有新意，說的是主人公創造異世界的過程。先是象《聖經》中的「六日創世」那樣創造大地和各種生命，之後再發展文明，隨着文明的發展，主人公的力量也會日益提高。總之是讓人聞所未聞的怪異情節。

前面已經說過，這是正統的A-RPG，所以系統方面當然就沒什麼太大的發展。值得一提的是它的操作感極佳，爽快無比。畫面顯然是ENIX精心策划過的，一改簡陋的作風，變得絢麗多彩。其中對一些動物角色的刻劃尤其傳神。（如那個小獅子，簡直就是「辛巴」的翻版）音樂以清脆悅耳為特色，感覺十分「透明」，令人心曠神怡。

作為正統，這款遊戲無疑是成功的，雖然在系統上失之古板，但其新穎的劇情卻彌補了系統的不足。

浪漫的世界《浪漫傳說3》（《ROMANCING SAGA 3）

著名系列的第3作，SQUARE出品，32Mbit

有着許多怪異系統的RPG，雖然一開始讓人感到不習慣，但熟悉了後就會迷上這種浪漫的魅力。一般RPG的劇情都是由一條或數條主線加若干分支劇情所組成的，但這款遊戲不同，它完全是由分支劇情構成，具有極高的自由度。玩家對主人公們下一步的行動有充分的選擇，如果玩家覺得某一部分的故事太難完成，不妨先去進行別的故事，等獲得了經驗和強力裝備後再說。所以遊戲難度雖高，但卻不容易被「卡住」。

系統上也讓人有古怪的感覺。與《LIVE A LIVE》一樣，採用了戰鬥後HP完全回復的系統，但由於敵人的強大且敵人會隨主人公們的級別提高而提高能力，所以難度非但不降低反而提高。還有被稱為「POINTMOVE」的系統，就是在城市或其他重要地點之間只要用光標點到就能「瞬間移動」而無需步行，雖然感覺怪異，但也使是遊戲更為簡練。說到最了不起的還是戰鬥系統，遊戲的戰鬥系統十分複雜，每個角色都有「技」和「術」兩種特殊能力，其中技是類似武術的技巧，以武器的不同而分類，依靠在戰鬥中的隨機領悟而成長；術則是魔法之類的技巧，以屬性分為六大類，依靠購買獲得，兩者的威力都隨着相應熟練度的增加而提高。而且還有獨創的司令官模式，在這個模式中能使用最多五人的組合技或組合術，效果絕佳。

與系列的前兩作一樣，遊戲中的角色（仲間）很多，都各具特色，有的還具有獨門的特殊能力， 如吸血鬼伯爵。這款遊戲在畫面和音樂上倒並不很出色，比不上之前的幾部經典。總的說來，《浪漫傳說3》雖然不是非常的突出，但其波瀾壯闊的劇情，和獨到的系統也使之有很多擁護者。

正統的王者《勇者斗惡龍6》（DRAGON QUEST Ⅵ）

著名系列的正統RPG，ENIX出品，32Mbit

在銷量上唯一能與SQUARE的「FF」系列相抗衡的就是這個系列了。「DQ」和「FF」之間的戰爭已經持續了多年，兩着以不同的方向發展，向世人展示着自己的價值。與以往一樣，《DQ6》的劇情還是那麼複雜，氣勢相當宏大。而且本作還加入了獨特的雙重平行世界，使遊戲的故事更加曲折離奇。遊戲系統上也有了新的發展，其中之一就是多達16種職業的轉職系統；另一點就是除了魔法，角色還能用特技，這就使以前只會普通攻擊的戰士系角色更具有魅力。儘管劇情和系統相當不錯，但事實上被它感動的玩家卻並不多，相信造成這種情況的主要原因是畫面的簡陋。雖然與以往幾作相比，《DQ6》的畫面不能不說是有了相當大的進步，不過與同時代的其它作品一比，缺點馬上就暴露無遺了。地圖畫面還不錯，角色形象也還勉強合格，但戰鬥畫面就實在太……早就過時的主視角戰鬥，簡單的特效畫面，大量的文字說明……都給人一種疲倦的感覺。這樣的畫面甚至影響到了劇情的表達。在下一向認為，遊戲最重要的是平衡性，顯然《DQ6》在畫面這一點上失去了平衡。

ENIX在音樂上還是有相當的實力的。「DQ」系列一向以交響樂式的BGM為自己的風格，本作也繼承了這個傳統，並利用SFC的機能和大容量將其發揮得更是淋漓盡致。

儘管有着這樣那樣的缺點，但似乎並沒有影響《DQ6》的銷量，在96年度SFC軟件評比上還是獲得了大量獎項和高度評價。也許「DQ」系列吸引人的並不是遊戲本身，而是它那種正統的象徵。

驚異！《神秘的約櫃》（《MYSTIC ARK》）

正統RPG，ENIX出品，32Mbit

令人吃驚，遊戲中最突出的優點居然會是ENIX最為薄弱的戰鬥畫面。遊戲講述的是主人公為拯救世界，分別前往八個不同空間進行冒險的故事。本身還是相當老套的，但由於這是第一部完美地加入AVG要素的RPG作品（之後這類遊戲最好的應該是PS上的《寄生前夜》），所以在情節上顯得曲折異常，從而也使難度大大增加。

系統上ENIX並沒什麼創新，用的是相當「勇者」的系統。也許ENIX覺悟到要與SQUARE競爭不在畫面上下功夫不行，所以遊戲畫面可以說達到了前所未有的高度。八個不同世界的氣氛營造得極好，背景也相當細緻。而最突出的就是戰鬥畫面了，仿真人的角色設計，逼真的光影效果，人物生動的動作，華麗的特技，都讓人有「電影」的感覺。

音樂上……（不好意思，在下忘了，不過既然沒印象，恐怕也不是特別的好。）總之還是相當值得一玩的作品，但AVG的要素相當大，謎題百出，玩家要有心理準備呀。

逝去的輝煌《勇者斗惡龍3》（《DRAGON QUEST Ⅲ》）

著名正統RPG的復刻阪，ENIX出品，32Mbit

來源自FC上最受歡迎遊戲之一，在原基礎上進行了很大的強化，加入了遊樂場等新場所。在劇情和方面與FC版基本一致，即勇者洛特的後代進行冒險並打倒魔王的故事，是洛特三部曲的終章。系統也是沒什麼太大的分別，只是融入了《DQ6》的一些要素，增加了一些特技和一個新的職業——小偷。

畫面和音樂可謂是強化了不少，這也是理所當然的，畢竟FC與SFC的機能是不可同日而語的。並且遊戲在這方面還超越了《DQ6》。就在下認為，ENIX出這款遊戲完全是沒有意義的，過去的最好在現在則不一定能再創輝煌，反而有炒冷飯的感覺。客觀地來說，《DQ3》還是不錯的，追求正統的玩家還是不應該錯過。

SFC上還有很多經典的RPG,但時間能力篇幅有限不能一次整理完.歡迎大家補充，下次整理收集。喜歡的小夥伴們可以點下關注！

冇老餅

除咗FF同MYSTIC ARK，全部都玩過

天地創造真係好正

R saga2其實出名過3

saga3好多位 copy自聖劍3

當年讀緊中學，全部有幸都爆過晒

中學嗰時玩 MYSTIC ARK，嗰時無攻略，卡關之後唯有放棄